# Keluarga berkumpul kembali 

Dalam bulan Januari 1984 istri saya datang lagi ke Paris untuk menyusul kedua anak kami yang sejak beberapa tahun sebelumnya juga sudah di Paris. Sejak itu, keluarga yang pernah terpisah karena terjadinya G-30-S bisa bersatu kembali. Peristiwa dalam bulan September 1965, yang diikuti oleh berbagai kejadian yang mengerikan bagi berpuluhpuluh juta orang di Indonesia, juga menimbulkan trauma bagi keluarga saya. Dengan penggabungan kembali keluarga \(réunion familiale\) di Perancis ini, sedikit demi sedikit dan melalui tahap yang lama, trauma ini mulai bisa dikikis. 

Kami berempat tentu saja senang bahwa bisa berkumpul kembali, setelah mereka bertiga harus hidup begitu lama tanpa saya. Kedua anak kami itu baru bertemu dengan bapaknya setelah mereka berumur delapan belas-sembilan belas tahun. Saya tinggalkan istri saya \(dalam bulan September 1965\) ketika baru hidup bersama enam tahun, dan memulai lagi kehidupan bersama tiga belas tahun kemudian. Dan ini terjadi di luar negeri. 

Sewaktu di Indonesia untuk menghindari kesulitan-kesulitan yang bisa ditimbulkan oleh pemerintah Indonesia, mereka bahkan kadang-kadang harus menyatakan \(kepada banyak orang dan instansi-instansi pemerintah di Indonesia\) bahwa saya sudah mati. Atau, dengan mengubah nama dan pekerjaan saya \(umpamanya:  Said, pedagang\).  Atau, dengan mengatakan bahwa sudah bercerai, dan segala macam dalih palsu lainnya. Sampai umur belasan tahun, kedua anak kami tidak tahu siapa bapaknya. Karena, seluruh keluarga istri saya juga menyembunyikan hal ini. 

Walaupun sudah hidup di Perancis, selama bertahun-tahun kami semua terpaksa hati-hati sekali. Segala cara telah ditempuh supaya jangan terlalu banyak orang Indonesia \(kecuali temanteman terdekat\) yang mengetahui tentang hubungan kita berempat. Masing-masing dari kami berempat terpaksa mencari alamat yang berbeda-beda dalam kartu penduduk masingmasing, walaupun sebenarnya mereka satu rumah juga dengan saya. Dalam hal ini, bantuan selama bertahun-tahun yang diberikan teman-teman Perancis adalah besar. Sebab dengan cara begitu, mereka dapat memperpanjang paspor Indonesia di KBRI tanpa menggunakan alamat saya. 

Hal semacam ini aneh kelihatannya. Inilah salah satu contoh betapa besarnya trauma atau ketakutan bagi banyak orang di Indonesia yang disebabkan oleh tindakan-tindakan teror psikologis pemerintah Indonesia, yang dilakukan dalam jangka lama sekali. Banyak orang yang tidak salah apa-apa, menjadi korban ketakutan selama belasan tahun, bahkan puluhan tahun. Istri dan kedua anak saya termasuk dalam golongan ini, padahal mereka tidak mempunyai kesalahan apa-apa. 

Memang, keadaan keluarga saya ini masih relatif “mendingan” dibandingkan dengan nasib begitu banyak keluarga lainnya di Indonesia, umpamanya keluarga adik di Blitar. Adik wanita ini, kawin dengan seorang guru yang menjadi pimpinan PGRI Non-vaksentral di Blitar. Sebagai kelanjutan dari peristiwa G-30-S suaminya ditangkap tentara di Blitar, dan kemudian “dihilangkan.”  Sampai sekarang, keluarga tidak tahu di mana kuburannya. Dalam jangka yang lama sekali, trauma yang sangat dalam telah menghantui kehidupan seluruh keluarganya. 

Bagi saya, berkumpul kembali dengan keluarga juga memerlukan penyesuaian diri dengan situasi baru ini, sebagai kepala keluarga. Sebab, cukup lama hidup terpisah dari mereka sebagai bujangan, dengan kebiasaan hidup yang cukup montang-manting. Di samping itu - dan sudah sewajarnya, sebagai setiap manusia lainnya - masingmasing mempunyai watak, cara berpikir, kesukaan, dan langgam sendiri-sendiri. Ini juga memerlukan adaptasi bagi masingmasing, dalam suasana dan lingkungan baru. 

Setelah keluarga berkumpul lagi, maka masalah kehidupan sehari-hari juga harus mendapat pemecahan. Kita berusaha untuk hidup sederhana dan hemat. Pada masa-masa permulaan sesudah datang ke Paris, istri saya berusaha untuk meneruskan pekerjaannya dalam jahit-menjahit untuk penduduk di sekitar rumah tempat tinggal kita. Kita telah masukkan beberapa kali selebaran-selebaran dalam kotak pos penduduk. Hasilnya lumayan, walaupun tidak banyak. Kemudian istri saya juga bekerja di restoran Indonesia. 

Sementara itu, saya juga terus bekerja di restoran, sambil menangani pekerjaan tulis-menulis atau kegiatan-kegiatan lain, antara lain: penulisan dossier soal hubungan Perancis-Indonesia, dan kemudian rencana pembuatan dossier France-Chine An 2000. Pekerjaan ini, yang saya kerjakan setiap malam atau setiap pagi hari, merupakan langkah-langkah yang akhirnya menjurus ke kegiatan untuk menerbitkan Chine Express. Walaupun lebih terbatas daripada yang sudah-sudah, saya juga meneruskan kegiatan-kegiatan lainnya, umpamanya mengenai masalah para eks-tapol dan masalah Timor Timur dll. 

Berdasarkan pengalaman mereka sendiri yang dialami di Indonesia dan di Perancis, istri dan kedua anak saya makin lama makin mengerti tentang apa yang sudah saya kerjakan di masamasa yang lalu.

Mereka juga melihat pentingnya adanya perobahanperobahan di Indonesia, di mana demokrasi dicekik, hak-hak asasi manusia diinjak-injak, dan penguasa-penguasa bertindak sewenang-wenang, sehingga menimbulkan kesengsaraan dan siksaan bagi begitu banyak orang. Pengertian mereka tentang apa yang saya lakukan adalah penting, sebab ini juga merupakan sokongan moral. Sejak itu, saya merasa lega. 

Mereka memang melihat apa yang saya kerjakan. Dan saya juga bicara tentang berbagai soal, tetapi belum banyak menceritakan tentang “Perjalanan Hidup Saya” seperti yang tertulis dalam halaman-halaman ini. Kalaupun mereka tahu, hanyalah sepotong-sepotong. Saya akan merasa senang, bahwa dengan membaca tulisan-tulisan ini, mereka bisa lebih mengerti tentang diri saya, dan tentang apa yang saya kerjakan. 

Saling pengertian adalah perlu bagi kehidupan berkeluarga. Dan saya berusaha menjaga masalah yang penting ini. Tetapi, sebagai manusia biasa, adanya perbedaan pendapat mengenai macam-macam soal adalah wajar. Dan kehidupan keluarga memerlukan kompromi yang terus menerus, toleransi yang besar, dan penyesuaian diri dengan kepentingan keluarga keseluruhan. 

Sudah sewajarnya, seperti kebanyakan keluarga lainnya, bahwa kadang-kadang terjadi juga pergesekan. Dalam hal yang begini, yang penting adalah dicapainya suatu penyelesaian, demi kebaikan seluruh keluarga.

Sebagai bapak keluarga saya sekarang merasa tenteram tentang hari kemudian yang dihadapi mereka berdua. Dari pendidikan yang sudah mereka peroleh dan sikap hidup yang mereka miliki, mereka akan bisa berhasil mengarungi samudera kehidupan yang penuh dengan macam-macam soal dan rumit ini. Dari pengamatan sampai sekarang, ada juga hal lain yang penting, yaitu bahwa kedua anak kami menaruh respek kepada kedua orang tua mereka. 

Dalam umur yang makin meningkat terus, keinginan kami ialah supaya kehidupan keluarga yang disertai kerukunan dan saling pengertian ini bisa dipertahankan. Dan kami senang bahwa kedua anak ini telah dapat menjaga dan membantu orang tua mereka.

